Telegram Datenschutzerklärung
=============================

> Für Nutzer, die auf Telegram aus der Europäischen Union zugreifen, ist die [Leitlinie für das EU-Gesetz über digitale Dienste (“DSA”)](https://telegram.org/tos/eu-dsa) auch Bestandteil unserer [Nutzungsbedingungen](https://telegram.org/tos/de).

### [](#1-einleitung)1\. Einleitung

Diese Datenschutzerklärung beschreibt, wie wir, Telegram Messenger Inc. **(“Telegram”)**, deine personenbezogenen Daten im Zusammenhang mit deiner Nutzung unserer Cloud-basierten Messaging-Dienste (nachfolgend **“Dienste”**) verarbeiten und schützen. Nachfolgend bezieht sich **“wir”**, **“uns”** und **“unser”** auf Telegram, und **“du”** bezieht sich auf dich, den Nutzer bzw. die Nutzerin der Dienste.

#### [](#1-1-datenschutzgrundsatze)1.1. Datenschutzgrundsätze

Telegram hat zwei grundlegende Prinzipien, wenn es um die Erhebung und Verarbeitung personenbezogener Daten von Nutzern geht:

*   Wir verwenden weder die Inhalte deiner Chats noch deine Kontaktlisten, um dir Werbung anzuzeigen.
*   Wir speichern nur die Daten, die Telegram benötigt, um ein sicherer und funktionsreicher Messaging-Dienst zu sein und diesen Dienst unseren Nutzern zur Verfügung zu stellen.

#### [](#1-2-nutzungsbedingungen)1.2. Nutzungsbedingungen

Diese Datenschutzerklärung ist Teil unserer Nutzungsbedingungen, die die Bedingungen beschreiben, unter denen du unsere Dienste nutzen kannst und die unter **[](https://telegram.org/tos/de)[https://telegram.org/tos/de](https://telegram.org/tos/de)** verfügbar sind. Diese Datenschutzerklärung sollte daher in Verbindung mit den Nutzungsbedingungen gelesen werden.

#### [](#1-3-inhaltsverzeichnis)1.3. Inhaltsverzeichnis

In dieser Datenschutzerklärung wird Folgendes erläutert:

*   [die Rechtsgrundlage für die Verarbeitung deiner personenbezogenen Daten;](#2-rechtsgrundlage-fur-die-verarbeitung-personenbezogener-daten)
*   [für welche Zwecke wir deine personenbezogenen Daten verarbeiten;](#5-verarbeitung-von-personenbezogenen-daten)
*   [mit wem wir deine personenbezogenen Daten teilen dürfen](#8-mit-wem-deine-personenbezogenen-daten-geteilt-werden-konnen) und

#### [](#1-4-ewr-vertreter)1.4. EWR-Vertreter

Wenn du dich in einem Land des [Europäischen Wirtschaftsraums](https://de.wikipedia.org/wiki/Europ%C3%A4ischer_Wirtschaftsraum) (EWR) aufhältst, werden die Dienste von Telegram bereitgestellt, die der Verantwortliche im Sinne der geltenden Datenschutzgesetze für die Verarbeitung der personenbezogenen Daten ist. Da Telegram (mit eingetragenem Sitz in Commerce House, Wickhams Cay 1, PO Box 3140, Road Town, Tortola, VG1110, Britische Jungferninseln) außerhalb des EWR ansässig ist, haben wir das European Data Protection Office (EDPO), eine von Telegram unabhängige Gesellschaft, als [Vertreter](https://www.smartcertificate.com/SmartDiploma/?1%7cdcdb4dc8-0301-4ca5-8f78-a7e5e7bcb2c8%7c5401030e-5597-4d89-b771-a57460e2ecc3#/) nach Artikel 27 DSGVO benannt. An EDPO können alle Fragen und die Geltendmachung deiner Rechte gesendet werden, die du im Zusammenhang mit unserer Verarbeitung deiner personenbezogenen Daten hast, indem du diese

*   per [Online-Anfrageformular](https://edpo.com/telegram-gdpr-data-request/) des EDPO stellst, oder
*   schriftlich an die Anschrift des EDPO, Avenue Huart Hamoir 71, 1030 Brüssel, Belgien, sendest.

### [](#2-rechtsgrundlage-fur-die-verarbeitung-personenbezogener-daten)2\. Rechtsgrundlage für die Verarbeitung personenbezogener Daten

Wir verarbeiten deine personenbezogenen Daten im Rahmen unserer berechtigten Interessen (einschließlich: _(1)_ Bereitstellung effektiver und innovativer Dienste für unsere Nutzer; _(2)_ um Betrug oder Sicherheitsprobleme in Bezug auf die Erbringung unserer Dienste aufzudecken, zu verhindern oder anderweitig zu bekämpfen), es sei denn, diese Interessen treten hinter deine Interessen oder Grundrechten und Grundfreiheiten zurück, die den Schutz personenbezogener Daten erfordern.

### [](#3-welche-personenbezogenen-daten-wir-verarbeiten)3\. Welche personenbezogenen Daten wir verarbeiten

#### [](#3-1-grundlegende-kontodaten)3.1. Grundlegende Kontodaten

Telegram ist ein Kommunikationsdienst. Du gibst deine Handynummer und grundlegende Kontodaten (einschließlich Profilname, Profilbild und sonstige Informationen) an, um ein Telegram-Konto zu erstellen.

Insbesondere um es deinen Kontakten und anderen Personen zu ermöglichen, mit dir über die Dienste zu kommunizieren und es ihnen leichter zu machen, dich zu erreichen und zu erkennen, sind der von dir gewählte Anzeigename, deine öffentlichen Profilbilder und dein [Benutzername](https://telegram.org/faq?setln=de#benutzernamen) (falls du einen festlegen möchtest) auf Telegram immer öffentlich. Wir möchten nicht deinen echten Namen, dein Geschlecht, dein Alter oder deine Vorlieben, wissen.

Wir verlangen **nicht**, dass dein Anzeigename dein richtiger Name ist. Beachte, dass Nutzer, die dich in ihren Kontakten haben, dich mit dem Namen sehen, den sie gespeichert haben, und nicht nach deinem Anzeigenamen. Auf diese Weise kann deine Mutter z.B. den Anzeigenamen “Johnny Depp” tragen, während sie dir gegenüber als “Mama” und ihren Mitarbeitern gegenüber als “Chef” angezeigt wird (oder umgekehrt).

#### [](#3-1-1-optionale-daten)3.1.1 Optionale Daten

Wenn du möchtest, kannst du deinen Geburtstag (mit oder ohne Jahreszahl) zu deinem Telegram-Profil hinzufügen. Du kannst genau festlegen, welche Nutzer deinen Geburtstag in deinem Profil sehen können. Standardmäßig sind das deine Kontakte, die an diesen Tag erinnert werden. Wir können Informationen über dein Alter verwenden, um zu bestimmen, ob du Zugang zu altersspezifischen Inhalten hast.

[Telegram Business](https://telegram.org/blog/telegram-business/de) Abonnenten können ihrem Profil einen festen Standort und eine Liste der Öffnungszeiten hinzufügen, um es Kunden zu erleichtern, ihr Geschäft auf Telegram zu finden und mit ihnen in Kontakt zu treten. Diese Informationen sind immer öffentlich.

#### [](#3-2-deine-e-mail-adresse)3.2. Deine E-Mail-Adresse

Wenn du die zweistufige Bestätigung für dein Konto aktivierst oder Dokumente mithilfe der Telegram Passport-Funktion speicherst, kannst du eine E-Mail-Adresse zur Passwortwiederherstellung einrichten. Diese Adresse wird nur verarbeitet, um dir einen Code zur Passwortwiederherstellung zu senden, wenn du es vergessen haben solltest. Wir versenden insbesondere keine Marketing- oder “wir vermissen dich” und ähnliche Nonsense-Mails an dich.

Ab September 2022 können wir einige Nutzer bitten, eine E-Mail-Adresse anzugeben, um Anmeldecodes per E-Mail statt per SMS zu erhalten (kann mit der Option, “Mit Google anmelden” / “Mit Apple anmelden” ausgewählt werden). In diesem Fall erhalten wir eine E-Mail-Adresse, die getrennt von der Wiederherstellungs-E-Mail gespeichert wird und nur dazu verwendet wird, dir Authentifizierungscodes zu schicken, wenn du dich bei deinem Konto anmeldest. Die Anmelde-E-Mail-Adresse wird so lange gespeichert, bis sie geändert wird oder das Konto gelöscht wird.

#### [](#3-3-deine-nachrichten)3.3. Deine Nachrichten

##### [](#3-3-1-cloud-chats)3.3.1. Cloud Chats

Telegram ist ein Cloud-Dienst. Wir speichern Nachrichten, Fotos, Videos und Dokumente aus deinen _Cloud Chats_ auf unseren Servern, sodass du jederzeit von jedem deiner Geräte auf deine Daten zugreifen kannst, ohne auf Backups von Drittanbietern angewiesen zu sein. Alle deine personenbezogenen Daten werden verschlüsselt gespeichert, und die Verschlüsselungsschlüssel werden jeweils in mehreren anderen Rechenzentren in verschiedenen Ländern abgelegt. Auf diese Weise können lokale Techniker oder unautorisierte Dritte keinen Zugriff auf Nutzerdaten erhalten.

##### [](#3-3-2-geheime-chats)3.3.2. Geheime Chats

Geheime Chats verwenden eine Ende-zu-Ende-Verschlüsselung. Das bedeutet, dass alle Daten mit einem Schlüssel verschlüsselt werden, den nur du und der Empfänger kennen. Nur Personen **mit direktem Zugriff** auf dein Endgerät haben die Möglichkeit zu erfahren, welche Inhalte in diesen Nachrichten gesendet werden. Wir speichern deine Geheimen Chats nicht auf unseren Servern. Wir führen auch keine Protokolle für Nachrichten in Geheimen Chats, sodass dem Server nach kurzer Zeit nicht bekannt ist, an wen oder wann du über Geheime Chats Nachrichten gesendet hast. Aus denselben Gründen sind Geheime Chats in der Cloud nicht verfügbar – du kannst nur auf diese Nachrichten von dem Gerät zugreifen, _an das_ sie oder _von dem_ sie gesendet wurden.

##### [](#3-3-3-medien-in-geheimen-chats)3.3.3. Medien in Geheimen Chats

Wenn du Fotos, Videos oder Dateien über Geheime Chats sendest, wird vor dem Hochladen jedes Element mit einem separaten Schlüssel verschlüsselt, der dem Server nicht bekannt ist. Dieser Schlüssel und der Speicherort der Datei werden dann wieder verschlüsselt, dieses Mal mit dem Geheimen Chat-Schlüssel - und an deinen Empfänger gesendet. Du kannst die Datei dann herunterladen und dann entschlüsseln. Das bedeutet, dass die Datei technisch auf einem der Telegram-Server gespeichert ist, aber sie sieht für jeden außer für dich und den Empfänger wie ein Stück zufälligen, nicht lesbaren Mülls aus (“Zufallsdaten”). Wir wissen nicht, wofür diese Zufallsdaten stehen, und wir können nicht nachvollziehen, zu welchem speziellen Chat sie gehören. Wir löschen diese Zufallsdaten regelmäßig von unseren Servern, um Speicherplatz zu sparen.

##### [](#3-3-4-offentliche-chats)3.3.4. Öffentliche Chats

Neben privaten Nachrichten unterstützt Telegram auch öffentliche Kanäle und öffentliche Gruppen. Alle öffentlichen Chats sind Cloud Chats (siehe [Abschnitt 3.3.1](#3-3-1-cloud-chats) oben). Wie alles auf Telegram werden deine personenbezogenen Daten, die du in öffentlichen Bereichen veröffentlichst, sowohl beim Speichern als auch beim Transport verschlüsselt – aber alles, was du öffentlich postest, ist für alle zugänglich und einsehbar.

#### [](#3-4-telefonnummer-und-kontakte)3.4. Telefonnummer und Kontakte

Telegram verwendet deine Telefonnummer als eindeutige Kennung, sodass du ganz einfach von SMS- und anderen Messaging-Apps wechseln und dein soziales Umfeld beibehalten kannst. Wir bitten um deine Einwilligung, bevor deine Kontakte synchronisiert werden.

Sofern du solch eine Einwilligung erteilst, speichern wir deine aktuellen Kontakte, um dich benachrichtigen zu können, sobald sich einer deiner Kontakte bei Telegram anmeldet und um die Namen in Benachrichtigungen korrekt anzuzeigen. Wir benötigen nur die Nummer und den Namen, damit dies funktioniert, und speichern keine anderen Daten über deine Kontakte.

Unsere automatischen Algorithmen können auch anonymisierte Reihen von Telefonnummern verwenden, um die ungefähre Anzahl potenzieller Kontakte zu berechnen, die eine nicht auf Telegram registrierte Telefonnummer haben kann. Wenn du das Menü “Freunde einladen” öffnest, zeigen wir die Ergebnisse neben deinen Kontakten an, um dir einen Eindruck zu geben, wer am meisten von der Teilnahme an Telegram profitieren könnte.

In den Telegram _Einstellungen_ unter _Privatsphäre und Sicherheit_ (bei iOS im Untermenü _Dateneinstellungen_) kannst du die Synchronisierung von Kontakten jederzeit beenden oder die Kontakte von unseren Servern löschen.

> Wenn du Android verwendest, wirst du von Telegram um deine Einwilligung zum Zugriff auf deine Telefonanrufliste (READ\_CALL\_LOG) gebeten. Wenn du diese Einwilligung erteilst, kann Telegram dein Konto verifizieren, indem Telegram dich anruft, anstatt dich zur Eingabe eines Codes aufzufordern. Telegram verwendet diese Berechtigung nur, um den Empfang des Bestätigungsanrufs zu bestätigen, indem die Nummer in der Anrufliste überprüft wird.

#### [](#3-5-standortdaten)3.5. Standortdaten

Wenn du einen Standort in einem Chat freigibst, werden diese Standortdaten wie andere Nachrichten in [Cloud Chats](#3-3-1-cloud-chats) bzw. [Geheimen Chats](#3-3-2-geheime-chats) behandelt.

Wenn du deinen [Live-Standort](https://telegram.org/blog/live-locations?setln=de) in einem Chat teilst oder _“Mich sichtbar machen”_ bei [Leute in der Nähe](https://telegram.org/blog/new-profiles-people-nearby?setln=de) aktivierst, verwendet Telegram deine Daten, um deinen Standort jenen Nutzern anzuzeigen, mit denen du ihn teilst, und zwar auch, wenn die App geschlossen ist – solange du diese optionalen Funktionen aktiviert hast.

#### [](#3-6-cookies)3.6. Cookies

Die einzigen Cookies, die wir verwenden, sind diejenigen, die zur Erbringung und Bereitstellung unserer Dienste im Internet erforderlich sind. Wir verwenden keine Cookies für Profiling oder Werbung. Die von uns verwendeten Cookies sind kleine Textdateien, die es uns ermöglichen, unsere Dienste bereitzustellen und anzupassen und dir so ein verbessertes Nutzererlebnis zu bieten. Dein Browser sollte es ermöglichen, diese Cookies zu kontrollieren, u. a. ob du sie akzeptieren oder ablehnen willst und wie du sie entfernen kannst. Du kannst Cookies mit deinem Webbrowser blockieren, wenn du diese Cookies jedoch deaktivierst, kannst du dich nicht bei Telegram Web anmelden.

### [](#4-schutz-personenbezogener-daten)4\. Schutz personenbezogener Daten

#### [](#4-1-speichern-von-personenbezogenen-daten)4.1. Speichern von personenbezogenen Daten

Wenn du dich aus dem EWR für Telegram angemeldet hast, werden deine Daten in Rechenzentren in den Niederlanden gespeichert. Dies sind von Drittanbietern bereitgestellte Rechenzentren, in denen Telegram einen bestimmten Raum angemietet hat. Die Server und Netzwerke, die sich in diesen Rechenzentren befinden und auf denen deine personenbezogenen Daten gespeichert werden, sind jedoch Eigentum von Telegram. Daher geben wir deine personenbezogenen Daten nicht an die Betreiber solcher Rechenzentren weiter. Alle Daten werden stark verschlüsselt gespeichert, sodass lokale Telegram-Techniker, Mitarbeiter des Rechenzentrums oder sonstige Personen keinen Zugriff auf deine Daten erhalten.

#### [](#4-2-ende-zu-ende-verschlusselte-daten)4.2. Ende-zu-Ende verschlüsselte Daten

Deine Nachrichten, Medien und Dateien und andere personenbezogenen Daten aus Geheimen Chats (siehe [Abschnitt 3.3.2](#3-3-2-geheime-chats) oben) sowie der Inhalt deiner Anrufe und die Daten, die du in deinem [Telegram Passport](https://telegram.org/blog/passport?setln=de) speicherst, werden nur auf deinem Gerät und auf dem Gerät des Empfängers verarbeitet. Bevor diese Daten unsere Server erreichen, werden sie mit einem Schlüssel gesichert, der nur dir und dem Empfänger bekannt ist. Obwohl Telegram-Server diese Ende-zu-Ende verschlüsselten Daten verarbeiten, um sie an den Empfänger zu übermitteln – oder sie im Falle von Telegram Passport-Daten speichern – haben wir keine Möglichkeit, die Inhalte zu entschlüsseln. In diesem Fall speichern und verarbeiten wir deine personenbezogenen Daten nicht, sondern speichern und verarbeiten zufällige Sequenzen von Symbolen, die ohne die Schlüssel, die wir nicht haben, keine Bedeutung haben.

#### [](#4-3-aufbewahrung)4.3. Aufbewahrung

Sofern in dieser Datenschutzerklärung nicht anders angegeben, werden deine personenbezogenen Daten, die wir verarbeiten, nur so lange gespeichert, wie es für uns zur Erfüllung unserer Verpflichtungen in Bezug auf die Erbringung der Dienste erforderlich ist.

### [](#5-verarbeitung-von-personenbezogenen-daten)5\. Verarbeitung von personenbezogenen Daten

#### [](#5-1-unsere-dienste)5.1. Unsere Dienste

Telegram ist ein Cloud-Dienst. Wir verarbeiten deine personenbezogenen Daten, um deinen Cloud Chat-Verlauf einschließlich Nachrichten, Medien und Dateien auf beliebige Geräte deiner Wahl zu übertragen, ohne dass du Datensicherungen (Backups) von Drittanbietern oder Cloud-Speicher verwenden musst.

#### [](#5-2-sicherheit)5.2. Sicherheit

Telegram ermöglicht es, große Gemeinschaften zu bilden, die wir in Bezug auf Missbrauch und Verstöße gegen die Nutzungsbedingungen moderieren müssen. Telegram hat zudem mehr als [800 Millionen](https://telegram.org/blog/stories/de) Nutzer, was es zu einem lukrativen Ziel für Spammer macht. Um die Sicherheit deines Kontos zu verbessern und [Spam](https://telegram.org/faq_spam/de), Missbrauch und andere Verstöße gegen unsere Nutzungsbedingungen zu verhindern, können wir Metadaten wie deine IP-Adresse, Geräte und Telegram Apps, die du verwendet hast, den Verlauf der Änderungen von Nutzernamen usw. erheben und verarbeiten. Diese Metadaten können wir, sofern wir sie erheben, für maximal 12 Monate für obige Zwecke speichern.

#### [](#5-3-spam-und-missbrauch)5.3. Spam und Missbrauch

Um Phishing, Spam und andere Arten von Missbrauch und Verstößen gegen Nutzungsbedingungen von Telegram zu verhindern, können unsere Moderatoren Nachrichten überprüfen, die ihnen von den Empfängern gemeldet und zugesendet wurden. Wenn eine Spam-Beschwerde über eine von dir gesendete Nachricht von unseren Moderatoren bestätigt wird, kann es sein, dass dein Konto keine Fremden mehr kontaktieren kann - vorübergehend oder dauerhaft. Du kannst eine Beschwerde an [@Spambot](https://t.me/SpamBot) senden. Im Falle schwerwiegenderer Verstöße kann dein Konto gesperrt werden. Wir können auch automatisierte Algorithmen verwenden, um Cloud Chats zu analysieren, um Spam und Phishing zu verhindern.

#### [](#5-4-gerateubergreifende-verfugbarkeit)5.4. Geräteübergreifende Verfügbarkeit

Wir können auch einige aggregierte Metadaten speichern, um Telegram-Funktionen zu erstellen (siehe [Abschnitt 5.5](#5-5-erweiterte-funktionen) unten), die auf allen deinen Geräten funktionieren.

#### [](#5-5-erweiterte-funktionen)5.5. Erweiterte Funktionen

Wir können bestimmte aggregierte Daten darüber verwenden, wie du Telegram nutzt, um nützliche Funktionen zu erstellen. Wenn du beispielsweise das Menü ‚Suchen‘ öffnest, zeigt Telegram in einem Kasten oben auf dem Bildschirm die Personen an, die du mit größerer Wahrscheinlichkeit ansprechen möchtest. Zu diesem Zweck berechnen wir eine Bewertung, die anzeigt, welche Personen du häufig anschreibst. Eine ähnliche Bewertung wird für Inline-Bots berechnet, sodass die App die Bots vorschlagen kann, die du am ehesten im Anlage-Menü verwendest (oder wenn du eine neue Nachricht mit “@” startest). Um diese Funktion zu deaktivieren und die relevanten Daten zu löschen, gehe zu _Einstellungen > Privatsphäre und Sicherheit_ (bei iOS zusätzlich _Dateneinstellungen_) und deaktiviere “Häufige Kontakte vorschlagen”.

#### [](#5-6-keine-werbung-auf-grundlage-von-chat-inhalten-oder-kontaktli)5.6. Keine Werbung auf Grundlage von Chat-Inhalten oder Kontaktlisten

Im Gegensatz zu anderen Diensten verwenden wir weder die Inhalte Ihrer privaten Chats noch Ihre Kontaktlisten für zielgerichtete Werbung oder sonstige kommerzielle Zwecke. Telegram speichert ausschließlich die Informationen, die notwendig sind, um als sicherer und funktionsreicher Cloud-Dienst zu funktionieren.

Telegram bietet Werbetreibenden ein [Werkzeug](https://promote.telegram.org/), mit dem sie ihre Nachrichten in [öffentlichen Kanälen für ein großes Publikum](https://telegram.org/tour/channels) (mit mindestens 1.000 Abonnenten) sowie in Bots, Storys und der öffentlichen Suche von Telegram bewerben können. Standardmäßig basieren diese gesponserten Nachrichten ausschließlich auf dem Thema der öffentlichen Kanäle oder den Suchbegriffen, bei denen sie angezeigt werden. Inhalte privater Chats oder Kontaktlisten werden weder ausgewertet noch analysiert, um Werbung oder gesponserte Nachrichten anzuzeigen.

> Nutzer von Telegram Premium sehen keine Werbung und sind von der [Telegram Ad Platform](https://ads.telegram.org/) nicht betroffen.

##### [](#5-6-1-zusatzliche-werbewerkzeuge)5.6.1. Zusätzliche Werbewerkzeuge

> Unaufdringliche Werbemodelle helfen uns dabei, unsere Dienste dauerhaft anzubieten. Die zur Anzeige von Werbung herangezogenen Daten werden auf Grundlage des berechtigten Interesses von Telegram verarbeitet, dir effektive und innovative Dienste bereitzustellen. Diese Daten dürfen nicht an Dritte weitergegeben werden, auch nicht an Werbetreibende.
> 
> Nutzer von Telegram Premium sehen keine Werbung und sind von der Werbeplattform nicht betroffen. Die in diesem Abschnitt genannten Daten zur zielgerichteten Werbung werden für diese Nutzer nicht verarbeitet.

In großen öffentlichen Kanälen für ein großes Publikum (mit **mindestens 1.000 Abonnenten**) und in öffentlichen Suchergebnissen kann Werbung auf Grundlage der Sprache der Inhalte angezeigt werden. Diese Sprache kann jedoch in mehreren verschiedenen Ländern verbreitet sein. Um die Relevanz der Werbung zu gewährleisten, kann Werbung in einem **bestimmten Land und einer bestimmten Stadt** angezeigt werden, wobei der ungefähre Standort anhand des Landes und der Vorwahl der Telefonnummer eines Nutzers oder anhand seiner IP-Adresse bestimmt wird. Diese Daten werden niemals an Werbetreibende weitergegeben. Andere Standortdaten werden hierfür nicht verwendet und eine genaue Standortverfolgung findet zu diesen Zwecken nicht statt. Dadurch können Werbetreibende die Sichtbarkeit ihrer Werbung auf bestimmte Länder oder Regionen beschränken. Beispielsweise können sie eine Anzeige für ein spanischsprachiges Publikum erstellen, diese jedoch nicht innerhalb Spaniens anzeigen lassen.

Nutzer, die einer ausreichenden Anzahl großer öffentlicher Kanäle für ein großes Publikum folgen (z. B. _Finanzen, Wirtschaft & Unternehmertum oder Humor & Memes_), können auch in anderen großen öffentlichen Kanälen oder anderen Bots Werbung aus der entsprechenden Kategorie sehen. Nutzern kann außerdem Werbung auf Grundlage der von ihnen abonnierten Kanäle angezeigt werden. Diese Daten werden niemals an Werbetreibende weitergegeben.

> Deine in Abschnitt 9 unten beschriebenen Rechte bleiben hiervon unberührt.

### [](#6-bot-nachrichten)6\. Bot-Nachrichten

#### [](#6-1-okosystem)6.1. Ökosystem

Telegram verfügt über eine API, der es Drittentwicklern ermöglicht, Bots zu erstellen. [Bots](https://core.telegram.org/bots) sind Apps, die wie Telegram Nutzer aussehen. Du kannst mit ihnen aus deiner Chatliste chatten, sie zu Gruppen hinzufügen oder eine spezielle [Inline-Benutzeroberfläche](https://telegram.org/blog/inline-bots) verwenden, um auf ihre Funktionen zuzugreifen. Wenn du eine dieser Aktionen ausführst, werden einige deiner Daten an die entsprechenden Bot-Entwickler übermittelt.

#### [](#6-2-wie-bots-daten-empfangen-konnen)6.2. Wie Bots Daten empfangen können

Du kannst Daten an Bot-Entwickler senden, wenn du mit ihren Bots auf eine der folgenden Arten interagierst:

*   Durch das Senden von Nachrichten an einen Bot.
*   Mit einem [Inline-Bot](https://telegram.org/blog/inline-bots).
*   Durch die Teilnahme an einer Gruppe mit einem Bot.
*   Durch Drücken von Tasten in Nachrichten, die von einem Bot gesendet werden.
*   Durch Bezahlung von Waren und Dienstleistungen über Bots (siehe [Abschnitt 7](#7-zahlungsdienste-dritter) unten).

#### [](#6-3-welche-personenbezogenen-daten-an-bots-ubermittelt-werden)6.3. Welche personenbezogenen Daten an Bots übermittelt werden

In jedem der oben genannten Fälle können die Entwickler eines automatisierten Nutzers (Bot) deine öffentlichen Kontodaten abrufen (siehe [Abschnitt 3.1](#3-1-grundlegende-kontodaten) oben): deinen Anzeigenamen, Benutzernamen und Profilbild(er).

Bots können auch die folgenden Daten erhalten, wenn du mit ihnen interagierst.

*   Bots erhalten offensichtlich deine Nachricht, wenn du ihnen eine Nachricht sendest.
*   Wenn du auf die vom Bot bereitgestellten Links oder Tasten klickst, kann der Bot möglicherweise deine IP-Adresse abrufen (vorausgesetzt, dass er die Website steuert, zu der der Link führt).
*   Wenn du und der Bot die Mitglieder derselben Gruppe sind, kann der Bot wissen, dass du ein Mitglied bist.
*   Wenn du deine Nachricht mit dem Benutzernamen eines [Inline-Bot](https://telegram.org/blog/inline-bots) (z. B. [@gif](https://t.me/gif)) beginnst, wandelt sich die Schnittstelle so um, dass alles, was du eingibst, zu einer Anfrage an diesen Bot wird. Diese Anfrage wird an den Bot gesendet, damit er seinen Dienst bereitstellen kann. Wir werden dich darauf aufmerksam machen, wenn du zum ersten Mal einen Inline-Bot verwendest.
*   Bots, die zu Gruppen hinzugefügt werden, können in zwei Modi arbeiten: mit Zugriff auf Nachrichten in der Gruppe oder [ohne Zugriff](https://core.telegram.org/bots#privacy-mode). Wenn der Bot Zugriff auf Nachrichten hat, kann er alles sehen, was in der Gruppe passiert. Die Schnittstelle zeigt eindeutig an, ob ein Bot Zugriff auf Nachrichten in Gruppen hat oder nicht.

#### [](#6-4-bots-werden-nicht-von-telegram-verwaltet)6.4. Bots werden nicht von Telegram verwaltet

Mit Ausnahme unserer eigenen Bots sind keine anderen Bots oder Drittanbieter-Bot-Entwickler mit Telegram verbunden oder beauftragt. Sie sind völlig unabhängig von uns. Sie sollten dich um Erlaubnis bitten, bevor sie auf deine Daten zugreifen oder du sie ihnen zur Verfügung stellst.

#### [](#6-5-telegram-business-chatbots)6.5. Telegram Business Chatbots

[Telegram Business](https://telegram.org/blog/telegram-business/de) Abonnenten können Bots Dritter mit ihrem Telegram-Konto verknüpfen, um automatisch Nutzernachrichten zu verarbeiten und zu beantworten.

#### [](#6-5-1-kommunikation-mit-einem-business-chatbot)6.5.1. Kommunikation mit einem Business Chatbot

Telegram-Nutzer können bereits seit 2015 mit Bots kommunizieren. Dazu gehören auch Bots, die von Unternehmen betrieben werden. Mit der Einführung von Telegram Business können Nutzer auch in privaten Chats mit Telegram Business Nutzern, die einen Chatbot mit ihrem Konto verbunden haben, reibungslos mit Bots kommunizieren.

Wenn du eine Nachricht an einen Telegram Business Nutzer sendest, der einen Chatbot mit seinem Konto verknüpft hat, kommunizierst du möglicherweise mit einem Bot, der grundlegende Daten über dich erhält, wie in [Abschnitt 6.3](#6-3-welche-daten-an-bots-ubermittelt-werden) beschrieben.

#### [](#6-5-2-einen-business-chatbot-zur-verwaltung-deiner-chats-verwend)6.5.2. Einen Business-Chatbot zur Verwaltung deiner Chats verwenden

Wenn du einen Bot eines Drittanbieters über Telegram Business mit deinem Konto verbindest, hat der Bot Zugriff auf grundlegende Informationen über dein Konto (siehe [Abschnitt 6.3](#6-3-welche-daten-an-bots-ubermittelt-werden)) und kann dir private Nachrichten senden.

Außerdem hat der Bot Zugriff auf alle Nachrichten, Medien und Dateien in den privaten Chats, die du ihm erlaubst zu verwalten. Wenn du ihm diese Erlaubnis erteilst (und nur in den privaten Chats, die du ihm zugewiesen hast), kann der Bot in deinem Namen Nachrichten versenden und andere Aktionen durchführen.

Du kannst die Berechtigungen des Bots, einschließlich der Liste der Chats, auf die er zugreifen kann, jederzeit unter _Einstellungen > Telegram Business > Chatbots_ in den offiziellen Telegram-Apps ändern oder widerrufen.

### [](#7-zahlungsdienste-dritter)7\. Zahlungsdienste Dritter

#### [](#7-1-zahlungsinformationen)7.1. Zahlungsinformationen

Die [Zahlungsplattform für Bots](https://core.telegram.org/bots/payments) steht Nutzern ab [Telegram 4.0](https://telegram.org/blog/payments) zur Verfügung. Telegram verarbeitet nicht selbst Zahlungen von Nutzern und setzt stattdessen verschiedene Zahlungsanbieter auf der ganzen Welt ein. Es sind die Zahlungsanbieter, welche deine Zahlungsdaten (z.B. Kreditkartendaten) verarbeiten und speichern. Weder Telegram noch die Händler auf der Plattform (Bot-Entwickler) haben Zugriff auf diese Informationen. Obwohl wir mit Zahlungsanbietern zusammenarbeiten, sind sie völlig unabhängig von Telegram. Bitte lies ihre entsprechenden Datenschutzrichtlinien, bevor du deine Daten ihnen zur Verfügung stellst.

#### [](#7-2-kreditkarteninformationen)7.2. Kreditkarteninformationen

Bei einem Kauf gibst du deine Zahlungsdaten (z.B. Kreditkartendaten) in ein Formular ein, das vom Zahlungsbetreiber bereitgestellt wird, der die Zahlung verarbeitet; diese Informationen gehen direkt an den Server des Zahlungsbetreibers. Deine Zahlungsdaten erreichen nie die Server von Telegram. Wir greifen nicht auf deine Zahlungsdaten zu und speichern diese nicht. Wenn du deine Zahlungsdaten speicherst, werden diese auf den Servern des jeweiligen Zahlungsbetreibers gespeichert und der Zahlungsbetreiber gibt Telegram einen _Token_, den du für zukünftige Zahlungen wiederverwenden kannst. Es ist für Telegram nicht möglich, deine Zahlungsdaten aus dem Token zu rekonstruieren.

#### [](#7-3-versandinformationen)7.3. Versandinformationen

Wenn du bei der Bestellung Versandinformationen eingibst, senden wir diese direkt an den Entwickler des Händlerbots. Wir können deine Versandinformationen für dich speichern, wenn du sie für zukünftige Einkäufe speichern möchtest. Wir werden diese Informationen umgehend löschen, wenn du uns darum bittest.

#### [](#7-4-zahlungsdaten-loschen)7.4. Zahlungsdaten löschen

Du kannst alle Zahlungsinformationen, die mit deinem Konto verknüpft sind, jederzeit löschen, indem du zu Telegram _Einstellungen > Privatsphäre und Sicherheit > Dateneinstellungen_ gehst und "Zahlungsinfo löschen“ auswählst. Wenn du deine Daten entfernen möchtest, löschen wir deine gespeicherten Versandinformationen und Zahlungs-Token von allen Anbietern und fordern die Zahlungsbetreiber auf, deine von ihnen gespeicherten Kreditkarteninformationen zu entfernen.

#### [](#7-5-zahlungsstreitigkeiten)7.5. Zahlungsstreitigkeiten

Aufgrund der Tatsache, dass Telegram keine Kreditkartendaten oder Transaktionsinformationen speichert, ist es uns unmöglich, Beschwerden oder Rückzahlungsforderungen zu bearbeiten. Strittige Zahlungen liegen in der Verantwortung der Bot-Entwickler, Zahlungsbetreiber und Banken, die am Handel teilgenommen haben.

### [](#8-mit-wem-deine-personenbezogenen-daten-geteilt-werden-konnen)8\. Mit wem deine personenbezogenen Daten geteilt werden können

#### [](#8-1-andere-telegram-nutzer)8.1. Andere Telegram-Nutzer

Andere Nutzer unserer Dienste, mit denen du dich entscheidest, bestimmte Informationen zu teilen und diese weiterzugeben, könnten sich möglicherweise außerhalb des EWR befinden. Beachte, dass du uns durch und die Entscheidung, mit solchen anderen Nutzern von Telegram zu kommunizieren, anweist, deine personenbezogenen Daten in deinem Namen gemäß dieser Datenschutzerklärung an diese Nutzer zu übermitteln. Wir setzen alle geeigneten technischen und organisatorischen Maßnahmen (einschließlich Verschlüsselung deiner personenbezogenen Daten) ein, um ein dem Risiko angemessenes Sicherheitsniveau für deine personenbezogenen Daten zu gewährleisten.

#### [](#8-2-telegrams-konzerngesellschaften)8.2. Telegrams Konzerngesellschaften

Um unsere Dienste bereitzustellen, zu verbessern und deren Erbringung zu unterstützen, können wir deine personenbezogenen Daten an folgende Gesellschaften weitergeben: _(1)_ unsere Muttergesellschaft, Telegram Group Inc., mit Sitz auf den Britischen Jungferninseln; _(2)_ Telegraph Inc., eine Konzerngesellschaft, auch mit Sitz auf den Britischen Jungferninseln; und _(3)_ Telegram FZ-LLC, eine Konzerngesellschaft mit Sitz in Dubai. Wir werden angemessene Sicherheitsvorkehrungen treffen, um die Sicherheit und Integrität deiner personenbezogenen Daten zu schützen. Dies wird in Form der von der Europäischen Kommission genemigten Standardvertragsklauseln in einer Vereinbarung zwischen uns und unseren jeweiligen Konzerngesellschaften erfolgen. Wenn du weitere Informationen zu diesen Klauseln wünschst, kontaktiere bitte unseren EWR-Vertreter (siehe dazu [Abschnitt 1.4](#1-4-ewr-vertreter) oben).

#### [](#8-3-strafverfolgungsbehorden)8.3. Strafverfolgungsbehörden

Wenn Telegram eine gültige Anordnung von den zuständigen Justizbehörden erhält, die bestätigt, dass du in einem Fall, der kriminelle Aktivitäten betrifft, die gegen die Nutzungsbedingungen von Telegram verstoßen, verdächtig bist, werden wir eine rechtliche Analyse der Anfrage durchführen und können deine IP-Adresse und Telefonnummer an die zuständigen Behörden weitergeben. Wenn Daten weitergegeben werden, werden wir solche Vorkommnisse in einen vierteljährlichen Transparenzbericht aufnehmen, der unter [](https://t.me/transparency)[https://t.me/transparency](https://t.me/transparency) veröffentlicht wird.

#### [](#8-4-ubersetzung-von-nachrichten-auf-wunsch-des-nutzers)8.4. Übersetzung von Nachrichten auf Wunsch des Nutzers

Nutzer können eine bestimmte Textnachricht in eine andere Sprache übersetzen, indem sie im Aktivitätsmenü der Nachricht auf „Übersetzen“ tippen (um diese Option zu aktivieren, sollte der Nutzer zuerst die Übersetzungsdienste über _Einstellungen > Sprache_ aktivieren).

Da Telegram bei der automatischen Übersetzung von Nachrichten auf eine Drittpartei, Google LLC, eine Tochtergesellschaft von Alphabet Inc, zurückgreifen kann, kann der Text der Nachricht oder bestimmter Nachrichten, die Nutzer übersetzen möchten, an Google weitergegeben werden, um deren übersetzten Versionen zu erhalten. Google greift nur zur Bereitstellung einer Übersetzung auf die Daten zu und verwendet sie nicht für andere Google-Produkte, -Dienste oder -Werbung.

#### [](#8-5-transkription-von-sprachnachrichten-auf-wunsch-des-nutzers)8.5. Transkription von Sprachnachrichten auf Wunsch des Nutzers

Einige Nutzer können eine Sprachnachricht in Text umwandeln, indem sie auf das in Sprachnachrichten angezeigte Sprache-zu-Text-Symbol („→A“) tippen (um diese Option nutzen zu können, sollten Nutzer Telegram Premium über Einstellungen > Telegram Premium abonnieren). Da Telegram bei der Sprache-zu-Text Umwandlung auf eine Drittpartei, Google LLC, eine Tochtergesellschaft von Alphabet Inc, zurückgreifen kann, können die Audiodaten von Sprachnachrichten, die Nutzer in Text konvertieren möchten, an Google weitergegeben werden, um deren transkribierten Versionen zu erhalten. Es dürfen nur Audiodaten zu diesem Zweck weitergegeben werden (es werden keine anderen Daten, wie die IP-Adresse des Nutzers oder Informationen über sein Konto, weitergegeben). Gemäß der Vereinbarung zwischen Telegram und Google wird Telegram die Transkriptionen im Namen seiner Nutzer bezahlen und Google wird nur auf die Audiodaten zugreifen, um eine transkribierte Version bereitzustellen – es werden keine Audiodaten oder Transkripte protokolliert und die Daten nicht für andere Google-Produkte, -Dienste oder -Werbung verwendet.

### [](#9-deine-rechte-in-bezug-auf-die-personenbezogenen-daten-die-wir)9\. Deine Rechte in Bezug auf die personenbezogenen Daten, die wir verarbeiten

#### [](#9-1-deine-rechte)9.1. Deine Rechte

Gemäß geltendem Datenschutzrecht hast du unter bestimmten Umständen Rechte in Bezug auf deine personenbezogenen Daten. Du hast das Recht, _(1)_ eine Kopie aller deiner personenbezogenen Daten, die wir speichern, anzufordern und diese Kopie an einen anderen Verantwortlichen zu übermitteln, _(2)_ deine personenbezogenen Daten zu löschen oder zu ändern, _(3)_ die Verarbeitung deiner personenbezogenen Daten zu beschränken oder dieser zu widersprechen, _(4)_ einer Korrektur aller unzutreffenden oder unvollständigen personenbezogenen Daten zu verlangen, die wir über dich gespeichert haben, und _(5)_ dich über uns bei den nationalen Datenschutzbehörden über unsere Verarbeitung deiner personenbezogenen Daten zu beschweren.

#### [](#9-2-ausubung-deiner-rechte)9.2. Ausübung deiner Rechte

Wenn du eine dieser Rechte ausüben möchtest, kontaktiere bitte unseren EWR-Vertreter gemäß [Abschnitt 1.4](#1-4-ewr-vertreter) oben.

#### [](#9-3-datenschutzeinstellungen)9.3. Datenschutzeinstellungen

Unter _Einstellungen > Privatsphäre und Sicherheit_ (bei iOS im Untermenü _Dateneinstellungen_), mit einer unserer mobilen Apps kannst du steuern, wie deine Daten verwendet werden (z. B. synchronisierte Kontakte löschen).

Wenn du mit den Mindestanforderungen von Telegram nicht einverstanden bist, wird es uns leider nicht möglich sein, dir unsere Dienste zur Verfügung zu stellen. Du kannst dein Telegram-Konto löschen, indem du zur [Deaktivierungsseite](https://telegram.org/deactivate) gehst.

### [](#10-loschen-von-daten)10\. Löschen von Daten

#### [](#10-1-konten)10.1. Konten

Wenn du dein Konto löschen möchtest, kannst du dies auf der [Deaktivierungsseite](https://telegram.org/deactivate) tun. Wenn du dein Konto löschst, werden alle Nachrichten, Medien, Kontakte und alle anderen Daten, die du in der Telegram Cloud gespeichert hast, entfernt. Diese Aktion muss über dein Telegram-Konto bestätigt werden und kann nicht rückgängig gemacht werden.

#### [](#10-2-nachrichten)10.2. Nachrichten

*   In Geheimen Chats weist das Löschen einer Nachricht die App am anderen Ende immer an, sie ebenfalls zu löschen.
*   In Cloud Chats kannst du eine Nachricht für alle Teilnehmer innerhalb von mindestens 48 Stunden nach dem Senden löschen. Andernfalls wird eine gelöschte Nachricht auch aus dem Nachrichtenverlauf gelöscht. Das bedeutet, dass eine Kopie im Nachrichtenverlauf deines Kommunikationspartners auf dem Server verbleiben wird. Sobald dein Kommunikationspartner sie ebenfalls löscht, ist sie für immer verschwunden.
*   Ab Version [5.5](https://telegram.org/blog/unsend-privacy-emoji) kann jeder Teilnehmer alle gesendeten und empfangenen Nachrichten in Einzelchats für beide Seiten löschen. Es gibt keine zeitliche Begrenzung. Jede Partei kann sich auch dafür entscheiden, den gesamten Chat-Verlauf für beide Parteien zu löschen. In diesem Fall werden die Apps angewiesen, alle Nachrichten in diesem Chat zu entfernen, unabhängig davon, wie viele Nachrichten von jedem der Teilnehmer gespeichert wurden.
*   In [Supergruppen](https://telegram.org/blog/supergroups) und Kanälen entfernt das Löschen einer Nachricht diese für alle Teilnehmer. Beachte, dass gelöschte Nachrichten und Originalversionen bearbeiteter Nachrichten aus Supergruppen nach dem Löschen 48 Stunden lang gespeichert werden, um im [Adminprotokoll](https://telegram.org/blog/admin-revolution#recent-admin-actions) angezeigt zu werden.

#### [](#10-3-selbstzerstorende-nachrichten)10.3. Selbstzerstörende Nachrichten

Nachrichten in Geheimen Chats können zur [Selbstzerstörung](https://telegram.org/faq?setln=de#f-wie-funktioniert-die-selbstzerstorung-der-nachrichten) angewiesen werden. Sobald eine solche Nachricht [gelesen](https://telegram.org/faq?setln=de#f-was-bedeuten-die-haken) wird (es erscheinen 2 Haken), beginnt der Countdown. Nach Ablauf des Timers werden beide Endgeräte, die an einem Geheimen Chat teilnehmen, aufgefordert, die Nachricht (Foto, Video usw.) zu löschen. Medien mit kurzen Timern (weniger als eine Minute) werden mit unscharfen Vorschauen angezeigt. Der Timer wird ausgelöst, wenn sie angezeigt werden.

#### [](#10-4-selbstloschung-des-kontos)10.4. Selbstlöschung des Kontos

Wenn du Telegram nicht mehr verwenden willst und mindestens 18 Monate lang nicht online bist, wird dein Konto mit allen Nachrichten, Medien, Kontakten und allen anderen Daten, die du in der Telegram Cloud gespeichert hast, standardmäßig gelöscht. Du kannst in die _Einstellungen_ wechseln, um den genauen Zeitraum zu ändern, nach dessen Ablauf dein inaktives Konto automatisch gelöscht wird.

### [](#11-anderungen-an-dieser-datenschutzerklarung)11\. Änderungen an dieser Datenschutzerklärung

Wir werden diese Datenschutzerklärung von gelegentlich überprüfen und gegebenenfalls aktualisieren. Alle Änderungen an dieser Datenschutzerklärung treten in Kraft, wenn wir die überarbeitete Datenschutzerklärung auf dieser Seite **[www.telegram.org/privacy/de](https://telegram.org/privacy/de)** veröffentlichen. Bitte überprüfe unsere Internetseite regelmäßig, um Aktualisierungen oder Änderungen unserer Datenschutzerklärung zu sehen, deren Änderung wir nachfolgend zusammengefasst darlegen.

**25\. März 2019**

*   [10.2](#10-2-nachrichten) erweitert. Löschen von Nachrichten mit Daten zu den neuen Funktionen in [Version 5.5](https://telegram.org/blog/unsend-privacy-emoji), die es beiden Teilnehmern ermöglichen, Nachrichten aus Einzelchats für beide Seiten ohne Zeitlimit zu entfernen.

**24\. März 2021**

*   [3.5](#3-5-standortdaten). Standortdaten hinzugefügt.
*   Verbesserte Struktur, Verschiebung von 3.3.5 auf 3.4 und 3.3.6 auf 3.6.

**26\. Oktober 2021**

*   [5.6](#5-6-keine-werbung-aufgrund-von-nutzerdaten) erweitert. Keine Werbung aufgrund von Nutzerdaten mit Informationen zu gesponserten Nachrichten in öffentlichen Kanälen.

**19\. Juni 2022**

*   [8.4](#8-4-ubersetzung-von-nachrichten-auf-wunsch-des-nutzers). Übersetzung von Nachrichten auf Wunsch des Nutzers
*   [8.5](#8-5-transkription-von-sprachnachrichten-auf-wunsch-des-nutzers). Transkription von Sprachnachrichten auf Anforderung des Nutzers hinzugefügt.

**8\. September 2022**

*   [3.2. Deine Email-Adresse](https://telegram.org/privacy/de?#3-2-deine-e-mail-adresse) mit Informationen zu Anmelde-E-Mails, die ab Telegram 9.0 verfügbar sind, ergänzt.

**3\. Februar 2022**

*   [8.4](#8-4-ubersetzung-von-nachrichten-auf-wunsch-des-nutzers) und [8.5](#8-5-transkription-von-sprachnachrichten-auf-wunsch-des-nutzers) aktualisiert, um zu zeigen, dass die neue Premium-Funktion komplette Chats übersetzen kann.

**24\. April 2023**

*   [1.4](#1-4-ewr-vertreter), [9.2](#9-2-ausubung-deiner-rechte) und [12](#12-weitere-informationen) mit Angaben von Telegrams EWR-Vertreter für DSGVO (GDPR) ergänzt.
*   [8.2](#8-2-telegrams-konzerngesellschaften) erwähnt nun Telegraph Inc., ein Mitglied der Telegram-Gruppe.

**31\. März 2024**

*   [3.1.1. Optionale Daten](#3-1-1-optionale-daten).
*   Infos über [Telegram Buisness Chatbots](https://telegram.org/blog/telegram-business/de#chatbots-fur-unternehmen) den [Botnachrichten](#6-bot-nachrichten) Abschnitt (6.2, 6.3, 6.5) hinzugefügt.

**23\. September 2024**

*   [8.3](#8-3-strafverfolgungsbehorden) aktualisiert, siehe [diesen Beitrag](https://t.me/durov/345) mit allen Details.

**September 29, 2024**

*   [10.4](#10-4-selbstloschung-des-kontos) aktualisiert, um den neuen Standardzeitraum für die Selbstzerstörung von Konten anzuzeigen.

**21\. August 2026**

*   Die Datenschutzerklärung wurde überarbeitet, um geografische Einschränkungen sowie zusätzliche Werbewerkzeuge zu erläutern, die Einfluss darauf haben können, wie Werbung dargestellt wird.

Wesentliche Änderungen an dieser Datenschutzerklärung werden über Telegram mitgeteilt.

### [](#12-weitere-informationen)12\. Weitere Informationen

Wenn du Fragen hast, kannst du dich in unseren [FAQ](https://telegram.org/faq/de) informieren oder unsere freiwilligen Helfer im Chat-Support über _Einstellungen > Frage stellen_ in der App direkt kontaktieren.

Falls du in der EU lebst und eine DSGVO-bezogene Anfrage stellen möchtest, schau bitte [hier](#1-4-ewr-vertreter).

Telegram ist ein Open-Source-Projekt. Weitere Informationen findest du über folgende Links:

*   API: [](https://core.telegram.org/api)[https://core.telegram.org/api](https://core.telegram.org/api)
*   Bot-Plattform: [](https://core.telegram.org/bots)[https://core.telegram.org/bots](https://core.telegram.org/bots)
*   Protokoll: [](https://core.telegram.org/mtproto)[https://core.telegram.org/mtproto](https://core.telegram.org/mtproto)
*   Quelltext: [](https://telegram.org/apps#source-code)[https://telegram.org/apps#source-code](https://telegram.org/apps#source-code)
*   Verifiziere, dass die Telegram Apps aus den App-Stores den gleichen Quelltext verwenden, den wir unter [](https://core.telegram.org/reproducible-builds)[https://core.telegram.org/reproducible-builds](https://core.telegram.org/reproducible-builds) veröffentlichen.
